林鄭指80萬伙公屋夠數 綠置居作主導 居屋搬去離島 劏房戶斥封頂如逼人瞓街

林鄭指80萬伙公屋夠數
綠置居作主導 居屋搬去離島
劏房戶斥封頂如逼人瞓街

頭條

0:00

【本報訊】揚言要重建置業階梯的特首林鄭月娥，重寫本港房屋政策。她接受傳媒訪問稱公屋數目增至80萬個已足夠，擬將大部份新建公屋改為綠置居出售；同時，政府擬再推離島居屋，選址南丫島。團體批評林鄭將公屋數目「封頂」，是直接忽視28萬輪候冊大軍；居屋白表申請人，就只能選擇較相宜但偏遠的離島居屋；更有劏房戶批評封頂如「逼人瞓街」。

記者：曾偉龍 譚靜雯

南丫島前石礦場擬建700伙居屋。黃永俊攝

林鄭日前接受《明報》專訪闡述房屋理念，稱將公屋數目由現時76萬個，增至80萬個，便足夠照顧基層家庭需要，日後可將大部份新建公屋改為綠置居出售。言論一出，全城譁然，她昨試圖解畫，否認公屋在80萬戶封頂，但又認為80萬戶或許已足夠應付每一段時間最基層家庭的需要。

本報參考統計處全港住戶入息資料，發現在未考慮資助限額之下，單是符合入住公屋入息條件的住戶超過88萬戶，多於林鄭定下的80萬戶界線。

公屋聯會：恐延長輪候

綠表人士未來置業選擇增加，但白表人士則要繼續捱貴價或偏遠居屋。房委會擬力推離島居屋，明年推售1,200伙東涌居屋，另有3,300伙東涌居屋於2022年落成。房委會資助房屋小組主席黃遠輝透露，南丫島索罟灣前石礦場未來亦有公營房屋土地，正進行研究，料很大機會規劃作新居屋。該項目可提供700個資助房屋單位。

黃解釋，離島公屋編配難度大，居屋對象則涵蓋全港，加上售價相對相宜， 可滿足部份人住屋需要，過往亦有大澳天利苑例子，透過部份人遷入離島，間接紓緩整體房屋供應壓力，「如果多土地，當然唔使喺離島，但居屋供應不足下亦係一種方法」。對於公屋封頂，黃有保留，指房屋政策是協助低收入家庭解決住屋問題，但現時不能預計到未來低收入家庭數目，不應為公屋數字封頂。

公屋聯會對林鄭言論失望，認為與長策會建屋目標有落差，指以綠置居取代公屋，輪候冊家庭未必能負擔樓價，最終只能入住翻新單位，擔心造成不公。聯會副主席梁文廣表示，房屋政策一直以協助基層市民優先，現時未消化輪候冊28萬人長龍，就將公屋改成綠置居，令輪候冊人士變成被忽視一群，長遠加長輪候冊；而居屋定價太貴，政府沒幫助白表人士置業，會令他們失望。

曾任長策會委員的關焯照批評，林鄭做法是收窄協助基層人士的公屋網，公屋原意是免去基層的租屋成本，減輕房屋支出，但政府卻將資源投放首置盤，幫助月入高於5.2萬元、有能力購買樓齡較舊和較偏遠單位的家庭。他認為林鄭需向市民交代，「80萬伙公屋就夠？你用乜經濟學，或者係科學模式嚟計算80萬係準確呢？條線點劃出嚟呢？（長策）從來冇呢嗰數，突然彈出嚟」。

團體質疑向地產商找數

影子長策會成員陳紹銘稱，大批基層正居於劏房，「林鄭竟然話80萬個公屋單位就夠，歷年特首都冇聽過有一個人會話為公屋封頂，呢嗰數好荒謬，會令基層失望」。他批評林鄭的房策以置業為主導，將房屋商品化，「乜嘢都想賣出去，佢係咪要同地產商找數？」他擔心公屋輪候時間越來越長，「𠵱家都4.7年，嚟緊要等5年甚至更加長，基層家庭只能繼續住劏房，租金越來越貴，佢哋只會越住越細」。

有基層住戶指年年被加租，憂「等到瞓街都未上到樓」。葵涌劏房居民大聯盟成員吳堃廉批評，林鄭說法與封頂沒分別，令人憤怒，質疑有何數據支持只增建4萬戶公屋就封頂。

相關新聞

唐樓租戶：邊度畀到綠置居首期
頭條 3小時前

泛民建制炮轟：中咗星洲組屋毒
頭條 3小時前

自打嘴巴 稱公屋具扶貧效益
頭條 3小時前

一手樓供應9.7萬伙 近4年首跌
頭條 3小時前

過去4年預測一手私樓潛在供應
頭條 3小時前

豪客7,300萬元掃3伙My Central
頭條 3小時前

關焯照斥推翻長策會建屋目標
頭條 3小時前

85%中籤者放棄揀居屋
頭條 3小時前

受害人應該訓係禮賓府門口抗議

原來咁樣迫你地都唔係反抗而係瞓街